% pdflatex -shell-escape ING3_RV_EX1_2014-2015.tex

\documentclass[a4paper,oneside]{article}

\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{minted}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\mytitle}{EILCO-ING3-Info, Réalité Virtuelle}
\title{\mytitle } 
\date{2014-2015}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\makeatletter

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancyplain}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\lfoot{\mytitle}
\cfoot{\@date}
\rfoot{page \thepage / \pageref{fin}}

\date{}
\author{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

\maketitle

\thispagestyle{fancyplain}


Examen de 2h, sans document, barême indicatif. Les exercices
peuvent être traités indépendamment.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Questions de cours (2 points)}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Quelles sont les deux principes fondamentaux que doit apporter une application de réalité virtuelle ?
\item Dans quelle mesure est-ce le cas avec le casque de réalité virtuelle utilisé en TP ?
\end{enumerate}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Modélisation (6 points)}

On veut modéliser les 4 faces verticales (8 triangles) d'un parallélépipède centré à l'origine. On veut pouvoir plaquer une texture sur chaque face.

\begin{center}
  \begin{tabular}{c c}
    \includegraphics[width=3cm]{figure_ex1_1.png} & 
    \includegraphics[width=7cm]{figure_ex1_2.png} \\
    dimensions & ordre des sommets
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
    \item Ecrivez toutes les données des 24 sommets modélisant ce parallélépipède (uniquement les données, pas de code C++).
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Transformations géométriques (4 points)}

On veut afficher un bras articulé partant de l'origine.
Pour cela, on propose d'afficher deux fois le parallélépipède précédent, avec les transformations géométriques qui vont bien.
Le bras permet une rotation de chacun de ses éléments d'un angle $\alpha$, selon l'axe $z$,  par rapport à l'élément précédent.

\begin{center}
  \begin{tabular}{c c}
    \includegraphics[width=5cm]{figure_ex2_1.png} & 
    \includegraphics[width=6cm]{figure_ex2_2.png} \\
  \end{tabular}
\end{center}


\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Donnez la suite de rotation/translation à appliquer pour afficher le premier élément.
\item Même question pour le second élément.
\end{enumerate}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Animation (4 points)}

On veut animer le bras articulé de façon fluide. Pour cela, on propose de faire varier l'angle $\alpha$ au cours du temps $t$, selon une fonction cosinus.

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
      \hline
    0 s \includegraphics[width=4cm]{animation/016.png} & 
    0,5 s \includegraphics[width=4cm]{animation/017.png} & 
    1 s \includegraphics[width=4cm]{animation/018.png} \\
      \hline
    1,5 s \includegraphics[width=4cm]{animation/019.png} & 
    2 s \includegraphics[width=4cm]{animation/020.png} & 
    2,5 s \includegraphics[width=4cm]{animation/021.png} \\
      \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Donnez une expression simple de $\alpha$ permettant de réaliser cette animation.
\item Modifiez votre expression pour que le mouvement se répète à une fréquence $f$.
\item Modifiez votre expression pour que $\alpha$ ait une amplitude de $\pm \beta$ degrés.
\item Pourquoi la fonction cosinus nous assure-t-elle d'avoir un mouvement fluide ?
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Eclairage (6 points)}

Enfin, on veut implémenter un éclairage lambertien par une source ponctuelle (même éclairage qu'en TP). 
Avec cet éclairage, si la source est placée au  point $P_l$  et que le matériau à une couleur $K_d$, alors la lumière visible est $I = K_d \cos \theta$, où $\theta$ est l'angle entre la normale $\vec N$ et la direction vers la source $\vec L = \frac{\vec{P_o P_l}} {|| \vec{P_o P_l} ||}$.

\begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{figure_ex4_1.png} 
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Modifiez les shaders ci-dessous pour implémenter ce calcul d'éclairage. 
    Faites attention à utiliser les points/vecteurs/matrices de façon cohérente (dimensions, coordonnées homogènes).
\item Il y a trois façons différentes d'échanger des données avec un shader. 
    Expliquez-les et donnez des exemples tirés des shaders ci-dessous.
\end{enumerate}


\begin{minted}[frame=single,samepage=true, linenos=true, label={vertex shader}]{c}
layout(location = 0) in vec3 _vertexPosition_modelspace;
layout(location = 1) in vec3 _vertexNormal_modelspace;
layout(location = 2) in vec2 _vertexUv;

uniform mat4 _P, _V, _M;

out vec2 _uv;

void main() {

    vec4 vertexPosition_worldspace = _V * _M * vec4(_vertexPosition_modelspace, 1.f); 

    gl_Position = _P * vertexPosition_worldspace;

    _uv = _vertexUv;
}
\end{minted}

\begin{minted}[frame=single,samepage=true, linenos=true, label={fragment shader}]{c}
layout(location = 0) out vec3 _fragmentColor;

in vec2 _uv;

uniform sampler2D _texture;

void main() {

    vec3 diffuseColor = texture(_texture, _uv).rgb;

    _fragmentColor = diffuseColor;
}
\end{minted}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\label{fin}

\end{document}

